**吩噻嗪**是一种[芳香化合物](../Page/芳香化合物.md "wikilink")，化学式为S(C<sub>6</sub>H<sub>4</sub>)<sub>2</sub>NH。

## 制取

由[二苯胺经](../Page/二苯胺.md "wikilink")[硫化而得](../Page/硫化.md "wikilink")。

## 作用机理

目前人们对[精神分裂症的发病机理的了解还很不清晰](../Page/精神分裂症.md "wikilink")，只知道如果脑内[多巴胺神经系统的功能亢进](../Page/多巴胺.md "wikilink")(多巴胺分泌过多或脑内受体对多巴胺敏感性过高)则有可能发生思覺失調症，因此抑制多巴胺神经系统的功能就是目前绝大多数抗思覺失調症药物的基本作用机理。

## 不良反应

此类药物抑制脑内多巴胺系统，在抑制思覺失調症症状的同时还造成了与多巴胺相关脑功能的抑制，从而会产生一系列相关的[不良反应](../Page/不良反应.md "wikilink")

  - [锥体外系反应](../Page/锥体外系反应.md "wikilink")
  - [迟发性运动障碍](../Page/迟发性运动障碍.md "wikilink")
  - 中枢抑制
  - 体位性低血压

此外还有可能产生过敏反应等其他不良反应。

## 发展历史

20世纪40年代人们在研究抗组胺药物[异丙嗪的时候发现当增加侧链氨基与母环之间碳链的长度到](../Page/异丙嗪.md "wikilink")3C的时候，药物抗组胺作用减弱而安定作用增强，若在母环上引入氯原子则药物会更容易进入脑部，抗精神病作用增强，从而研制出人类历史上第一个抗思覺失調症药物[氯丙嗪](../Page/氯丙嗪.md "wikilink")，结束了数千年来对思覺失調症只能采取残酷野蛮且无效的物理治疗的历史。

## 临床应用

抑制[思覺失調症的各种症状](../Page/思覺失調症.md "wikilink")。

## 代表药物

  - [氯丙嗪](../Page/氯丙嗪.md "wikilink")
  - [奋乃静](../Page/奋乃静.md "wikilink")

[fr:Phénothiazines](../Page/fr:Phénothiazines.md "wikilink")

[酚噻嗪](../Category/酚噻嗪.md "wikilink")